Bước đầu tiên của EA là kết nối môi trường của bài toán với môi trường của EA. Tức là xác định mối quan hệ giữa các thuộc tính của bài toán(biến, ràng buộc,...) và biểu diễn những thuộc tính đó thành các cá thể có thể xử lý được trong không gian thuật toán - nơi mà thuật toán tiến hóa có thể thực hiện để giải quyết được bài toán. Trong EA, các cá thể được biểu diễn dưới dạng gen-nhiễm sắc thể, do đó cần có bước đưa môi trường của bài toán thành môi trường trong EA thông qua bước mã hóa cá thể.\\
Một số phương pháp mã hóa cá thể phổ biến:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Mã hóa nhị phân:} Trong mã hóa nhị phân, các gen được biểu diễn bằng chuỗi các kí tự 0 hoặc 1. Mỗi gen sẽ là 1 lời giải hoàn chỉnh cho bài toán. Tại mỗi điểm trên gen, các giá trị 0 hay 1 mô tả một đặc điểm, tính chất nhất định của bài toán. Mã hóa nhị phân là phương pháp mã hóa đơn giản nhất. Điển hình cho bài toán sử dụng phương pháp mã hóa nhị phân là bài toán cái túi(Knapsack Problem). Bài toán cái túi hay còn được hiểu là bài toán xếp đồ vào túi, việc từng đồ vật có được xếp vào túi hay không sẽ được biểu diễn tại từng điểm trên gen với giá trị 0 hoặc 1. 
    \item \textbf{Mã hóa hoán vị:} Mã hóa hoán vị là việc các gen của mỗi cá thể được đánh số khác nhau. Mỗi cá thể trong quần thể là tập hợp của các kí tự được sắp xếp hoán vị với nhau. Kiểu mã hóa hoán vị phù hợp cho bài toán sắp xếp.
    \item \textbf{Mã hóa số thực:} Đồ án sẽ sử dụng kiểu mã hóa số thực trong bài toán sử dụng thuật toán tiến hóa cũng như thuật toán tiến hóa chuyển giao mô hình tối ưu huấn luyện mạng nơ-ron. Cụ thể về cách thức mã hóa sẽ được trình bày trong phần 3.1
\end{enumerate}
Tùy thuộc vào mục đích của mỗi bài toán, cần lựa chọn ra phương pháp mã hóa phù hợp.